[Bodhidharma.and.Huike-Sesshu.Toyo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bodhidharma.and.Huike-Sesshu.Toyo.jpg "fig:Bodhidharma.and.Huike-Sesshu.Toyo.jpg")與[慧可](../Page/慧可.md "wikilink")。\]\]
**禅宗**，又称**佛心宗**\[1\]、**宗门**\[2\]。2500年前，[释迦牟尼尊者在靈山法會以佛心印心的方式](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")，將佛陀心印傳給禪宗初祖[摩訶迦葉尊者](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")。爾後才由[摩訶迦葉尊者創立禪宗門派](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")，直至第28代禪宗祖師[菩提達摩方傳至中國](../Page/菩提達摩.md "wikilink")，因禪宗的傳承不在於文字，甚至並非[衣缽](../Page/衣缽.md "wikilink")，而在於釋尊開始每代祖師傳承下來的心印，因此非[大根器者難以瞭解並繼承](../Page/大根器者.md "wikilink")，故歷代[禪宗傳承](http://www.zen.org.tw/web/inheritance.php)幾乎都只傳大根器者，並未公開傳法，直到六祖[惠能大師](../Page/惠能.md "wikilink")\[3\]首次普傳，才有後來的一花開五葉（五葉即禪宗五大[教派](../Page/教派.md "wikilink")：[臨濟宗](../Page/臨濟宗.md "wikilink")、[法眼宗](../Page/法眼宗.md "wikilink")、[曹洞宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")、[雲門宗](../Page/雲門宗.md "wikilink")、[溈仰宗](../Page/溈仰宗.md "wikilink")）。

禪宗祖師會運用各種教學方法引導學人，又稱作「[機鋒](../Page/機鋒.md "wikilink")」，為的是要讓弟子們悟入[第一義諦](../Page/第一義諦.md "wikilink")、[真如法性](../Page/真如.md "wikilink")、[自性清淨](../Page/自性清淨.md "wikilink")，名為[開悟](../Page/開悟.md "wikilink")\[4\]。其核心思想为：「不立文字，教外別傳；直指人心，見性成佛」\[5\]，意指透過自身真修實證，並將禪融入日常生活中，直到見性，也就是真正見證自己的本來面目\[6\]。然「見性」並非事畢，而是才剛剛踏入佛道的「無門之門」，真正懂得「空性」的真實義，由此「悟後起修」，一直到淨除二障：
煩惱障與所知障後，成就佛果。

[净土宗与禅宗是对中国](../Page/净土宗.md "wikilink")[汉传佛教影响最大的两个支派](../Page/汉传佛教.md "wikilink")。在[中國歷史上](../Page/中國歷史.md "wikilink")，禪宗發展可分成四個時期，由菩提達摩至中國開始，至惠能大宏禪宗為止，此為禪宗的開始，可稱為早期禪宗。由六祖惠能門下，[洪州](../Page/洪州.md "wikilink")、[石頭二宗](../Page/石頭.md "wikilink")，發展為五宗七派，此為禪宗的發展期，時間約當晚唐至[南宋初](../Page/南宋.md "wikilink")。自南宋初年[臨濟宗](../Page/臨濟宗.md "wikilink")[大慧宗杲起而倡話頭禪](../Page/大慧宗杲.md "wikilink")，[曹洞宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")[宏智正覺倡導默照禪](../Page/宏智正覺.md "wikilink")，至於[明朝中晚期](../Page/明朝.md "wikilink")，此為禪宗的成熟期，又可稱為中期禪宗。至於明朝中葉[淨土宗興起](../Page/淨土宗.md "wikilink")，此時佛教的特色為禪淨合一，與儒、釋、道[三教合一](../Page/三教合一.md "wikilink")，禪淨合一的影響，使得當時的僧人唯以唸佛坐禪為主，禪宗逐漸失去創新的生命力，為禪宗的衰落期，又稱為晚期禪宗，始於晚明至[清朝結束為止](../Page/清朝.md "wikilink")。清末民初之際，有鑑於[佛教的衰微](../Page/佛教.md "wikilink")，[虛雲大師起而中興禪宗](../Page/虛雲.md "wikilink")，為近代禪宗中興之祖。

禪宗最盛行的流播地區主要為中國[江南以南](../Page/江南.md "wikilink")，集中於[兩湖](../Page/兩湖.md "wikilink")、[兩江](../Page/兩江.md "wikilink")、[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[福建一帶](../Page/福建.md "wikilink")。禅宗在中国[佛教各宗派中流传时间最长](../Page/佛教.md "wikilink")，影响甚广，至今仍延绵不绝，在[中国哲学思想及](../Page/中国哲学.md "wikilink")[艺术思想上有着重要的影响](../Page/艺术.md "wikilink")。其影响深远，自唐代创立后流传于[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鮮半島](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")、[越南等](../Page/越南.md "wikilink")[漢字文化圈地區](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")，至今不衰，[二次世界大戰後](../Page/二次世界大戰.md "wikilink")，日本[鈴木大拙至](../Page/鈴木大拙.md "wikilink")[美國弘法](../Page/美國.md "wikilink")，禪宗在歐美頗受歡迎，因而將禪宗的影響力推至世界各地。

## 歷史與譜系

**《六祖法寶壇經》**所傳承的**正法眼藏**源流:
古佛應世，已無數量，不可計也。今以七佛爲始。過去莊嚴劫毗婆屍佛，屍棄佛，毗舍浮佛；今賢劫拘留孫佛，拘那含牟尼佛，迦葉佛，釋迦文佛，是爲七佛。釋迦文佛首傳摩诃迦葉尊者，第二、阿難尊者，第三、商那和修尊者，第四、優波鞠多尊者，第五、提多迦尊者，第六、彌遮迦尊者，第七、婆須蜜多尊者，第八、佛馱難提尊者，第九、伏馱蜜多尊者，第十、脅尊者，第十一、富那夜奢尊者，第十二、馬鳴大士，第十三、迦毗摩羅尊者，第十四、龍樹大士，第十五、迦那提婆尊者，第十六、羅睺羅多尊者，第十七、僧伽難提尊者，第十八、伽耶舍多尊者，第十九、鸠摩羅多尊者，第二十、阇耶多尊者，第二十一、婆修盤頭尊者，第二十二、摩拏羅尊者，第二十三、鶴勒那尊者，第二十四、師子尊者，第二十五、婆舍斯多尊者，第二十六、不如蜜多尊者，第二十七、般若多羅尊者，第二十八、菩提達摩尊者，第二十九、慧可大師，第三十、僧璨大師，第三十一、道信大師，第三十二、弘忍大師，惠能是爲三十三祖。從上諸祖，各有禀承。汝等向後，遞代流傳，毋令乖誤。衆人信受，個別而退。

### 譜系

## 宗義概述

[Bodhidarma.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bodhidarma.jpg "fig:Bodhidarma.jpg")，上方文字为禅宗理念“直指人心，見性成佛”，由日本书法家[白隠慧鶴畫](../Page/白隠慧鶴.md "wikilink")\]\]

禅宗的“禅”字由[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")「[禅那](../Page/禅那.md "wikilink")」（ध्यान）音譯而來，意為「靜慮」、「思維修」、「定慧均等」\[7\]。它是指經由精神的集中（[奢摩他](../Page/三昧.md "wikilink")，samādhi，又譯為止、定、[禪定](../Page/禪定.md "wikilink")、心一境性），以進入有层次冥想（即[毗婆舍那](../Page/內觀.md "wikilink")）過程。它是佛教很重要而且基本的修行方法，被稱為[三無漏學之一](../Page/三無漏學.md "wikilink")，也是大乘[六波羅密之一](../Page/六波羅密.md "wikilink")。但是禪宗所謂的「禪」非謂修證「四禪八定」的「禪定」，而是六度波羅蜜的第六度-「[般若](../Page/般若.md "wikilink")」，亦即指能夠引導學人參究，因而[證悟到的本來自性清淨心](../Page/證悟.md "wikilink")。

## 印度源流

禪宗最早起源於楞伽師，以修習《[楞伽經](../Page/楞伽經.md "wikilink")》為主，與印度的[如來藏學派有著很深的關係](../Page/如來藏學派.md "wikilink")。

### 部派佛教禪觀

佛教從[釋迦牟尼開始](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")，就追求著如何脫離[輪迴](../Page/輪迴.md "wikilink")，進入沒有苦惱的自由境界（[涅槃](../Page/涅槃.md "wikilink")）的方法。能夠達到這種境界，即稱為證悟，又稱菩提，或覺（bodhi）。證悟又分成[聲聞弟子的初步證悟](../Page/聲聞.md "wikilink")，與[佛陀的最終證悟](../Page/佛陀.md "wikilink")〈正等正覺，samyak-saṃbodhi〉等不同的位階。

[部派佛教將初步證悟到佛陀所說的教理](../Page/部派佛教.md "wikilink")，稱為[現觀](../Page/現觀.md "wikilink")（abhisamaya），又稱見道（darśana-marga），得[法眼淨](../Page/法眼淨.md "wikilink")。在見道之後，必須真正實踐與體驗到佛陀的教理，這個過程稱為修道（bhāvanā-marga）。在修道過程中，會得到各種不同程度的證悟，分成[須陀洹](../Page/須陀洹.md "wikilink")、[斯陀含](../Page/斯陀含.md "wikilink")、[阿那含](../Page/阿那含.md "wikilink")、[阿羅漢等](../Page/阿羅漢.md "wikilink")。到了最後，脫離一切煩惱、痛苦的最終證悟，稱為阿羅漢果或無學果，得此證悟的聖者即是[阿羅漢](../Page/阿羅漢.md "wikilink")，或稱漏盡者。

為了得到證悟，必須經由某些修行方法，例如修行[五停心觀](../Page/五停心觀.md "wikilink")、[四念住等](../Page/四念住.md "wikilink")，經由這些修行進入第四禪（又稱[禪那](../Page/禪那.md "wikilink")），因此這些修行方法也被稱為「禪修」。

### 中觀學派

以[龍樹為開端的](../Page/龍樹.md "wikilink")[中觀派](../Page/中觀派.md "wikilink")，由觀察緣起，而進入中觀，證悟空性，最終達到成佛。

### 唯識學派的禪觀

正如同其名稱，[唯識派認為一切都是精神性的存在](../Page/唯識派.md "wikilink")〈心外無境〉，以[瑜伽來作為禪修的方法](../Page/瑜伽.md "wikilink")。因此，只要通過轉變個人的精神層面（轉識成智），就可以達到外在世界的轉變〈隨其心淨則國土淨〉。

唯識學分成真心與妄心兩派。真心一派與如來藏學說結合，建立《楞伽經》的傳承。在中國最早出現的唯識派傳承，即[地論宗](../Page/地論宗.md "wikilink")，是與真心一派相近的，相信人有一個原始無污染的本質心（真如），因此，修道最重要的要務，即是找回這個本來的狀態。

### 如來藏學派的禪觀

如來藏學派認為存在著一種不變的最終本體，稱為[如來藏](../Page/如來藏.md "wikilink")、[佛性或](../Page/佛性.md "wikilink")[真如](../Page/真如.md "wikilink")。他們將禪視為对本体的领悟，或是指对自性的彻见。

## 禪宗的早期發展

### 禪宗先驅

在汉朝时期，[安士高](../Page/安士高.md "wikilink")、[鳩摩羅什](../Page/鳩摩羅什.md "wikilink")、[佛陀跋陀羅等佛教翻譯家已经开始將如何進行禪定修行的佛教經典引入中國](../Page/佛陀跋陀羅.md "wikilink")。[安士高為佛教初期傳入最有聲望之譯者](../Page/安士高.md "wikilink")，其關於禪學之譯籍，則有禪行法想經及禪定方便次第法經等，其所譯禪籍多為[小乘禪](../Page/小乘禪.md "wikilink")，包括《[人本欲生經](../Page/人本欲生經.md "wikilink")》、《[安般守意經](../Page/安般守意經.md "wikilink")》、《[陰持入經](../Page/陰持入經.md "wikilink")》、《[道地經](../Page/道地經.md "wikilink")》、《[阿毘曇五法四諦經](../Page/阿毘曇五法四諦經.md "wikilink")》、《[十二因緣經](../Page/十二因緣經.md "wikilink")》、《[八正道經](../Page/八正道經.md "wikilink")》、《[禪行法想經](../Page/禪行法想經.md "wikilink")》等。而鳩摩羅什、佛陀跋陀羅所譯的禪籍，以若禪秘要法經及坐禪三昧經等为主，多為[大乘禪](../Page/大乘禪.md "wikilink")。

根據這些經典教授[禪修方法的僧人](../Page/禪修.md "wikilink")，被稱為[禪師](../Page/禪師.md "wikilink")。他們可以被視為中國禪宗的先驅，但是真正的禪宗建立者，則是[菩提達摩](../Page/菩提達摩.md "wikilink")。

### 菩提達摩與楞伽宗

禪宗早期的先驅者是南朝宋中天竺僧[求那跋陀羅及其門下所建立的](../Page/求那跋陀羅.md "wikilink")[楞伽宗](../Page/楞伽宗.md "wikilink")，在宗義上，他們與南印度的[如來藏學派有密切的關係](../Page/如來藏學派.md "wikilink")，在修持上，他們重視[頭陀行與](../Page/頭陀行.md "wikilink")[禪定](../Page/禪定.md "wikilink")。菩提达摩于中国[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[劉宋時](../Page/劉宋.md "wikilink")，乘商船到达[广州](../Page/广州.md "wikilink")，從學於[求那跋陀羅](../Page/求那跋陀羅.md "wikilink")，後以四卷《[楞伽經](../Page/楞伽經.md "wikilink")》（全称《楞伽阿跋多罗宝经》）教授弟子，屬當時的[楞伽師之一](../Page/楞伽師.md "wikilink")。

相傳当时[南海](../Page/南海.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[蕭昂](../Page/蕭昂.md "wikilink")，写了一道奏表，上报梁武帝。[达摩亦闻说](../Page/达摩.md "wikilink")[梁武帝信奉佛法](../Page/梁武帝.md "wikilink")，于是至[建康](../Page/建康.md "wikilink")（今[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[南京](../Page/南京.md "wikilink")）与其谈法。当时梁武帝一心钦慕佛法，不论是建寺、造经、供僧，皆不遗餘力，因而自认很有功德，不知道离相妙修，以求[佛果](../Page/佛果.md "wikilink")。达摩却一语道破，告诉[梁武帝毫无功德](../Page/梁武帝.md "wikilink")（事實上只有[福報而已](../Page/善業.md "wikilink")）。因双方会晤不契，达摩“[一苇渡江](../Page/一苇渡江.md "wikilink")”，在[河南](../Page/河南.md "wikilink")[嵩山](../Page/嵩山.md "wikilink")[少林寺的山洞中面壁九年](../Page/少林寺.md "wikilink")，等待传人。后传二祖[慧可](../Page/慧可.md "wikilink")（487年—593年）、三祖[僧璨](../Page/僧璨.md "wikilink")（？—606年）、四祖[道信](../Page/道信.md "wikilink")（580年—651年）、五祖[弘忍](../Page/弘忍.md "wikilink")（602年—675年）、六祖[惠能](../Page/惠能.md "wikilink")（638年——713年）。他將楞伽宗傳播至中國北方，落地生根，成為一個獨特的門派。

早期禅宗强调不立文字，意在“不立名相”\[8\]。其主要精神出于《[楞伽经](../Page/楞伽经.md "wikilink")》\[9\]。禅宗所追求的是的第一义，这种义是离一切语言文字相、心缘相、分别相的。语言文字只是作为所显义理的媒介，真正的义理是不可以语言文字来用表达的\[10\]。故佛教提倡“依义不依语”，破除对语言文字上的执着\[11\]，所谓“不立文字”即依此理而成\[12\]\[13\]\[14\]。
禪宗另一個源流則是受到[三論宗與](../Page/三論宗.md "wikilink")[天台宗影響](../Page/天台宗.md "wikilink")，在中國南方地區所發展出的般若南宗，其領導者為[牛頭法融](../Page/牛頭法融.md "wikilink")，因此又稱[牛頭宗](../Page/牛頭宗.md "wikilink")。禪宗四祖[道信](../Page/道信.md "wikilink")，結合了楞伽宗的清淨佛性說與[牛頭宗的中觀看法](../Page/牛頭宗.md "wikilink")，遂形成了中國獨特的禪宗宗派。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><br />
<font size=3><strong>禅宗六祖</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>初祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/菩提达摩.md" title="wikilink">菩提达摩</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>二祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/慧可.md" title="wikilink">慧可</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>三祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/僧璨.md" title="wikilink">僧璨</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>四祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/道信.md" title="wikilink">道信</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>五祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/弘忍.md" title="wikilink">弘忍</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>六祖</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/惠能.md" title="wikilink">惠能</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

達磨慧可相以楞伽密傳法印，故二祖有《[楞伽經](../Page/楞伽經.md "wikilink")》四卷，可以傳法印心，而三祖[僧璨](../Page/僧璨.md "wikilink")，則有《[信心銘](../Page/信心銘.md "wikilink")》一卷，四祖以下別開[牛頭禪](../Page/牛頭禪.md "wikilink")，五祖以下[惠能](../Page/惠能.md "wikilink")[神秀之壁書](../Page/神秀.md "wikilink")，尤為開中國千載以來未有之宗風，此為中國禪宗大轉變。從斯[南頓北漸分河飲水](../Page/南頓北漸.md "wikilink")，後北漸傳於日本，其旨趣為南禪相悖，一花五朶遍傳\[15\]。

  - **[牛頭宗](../Page/牛頭宗.md "wikilink")**，因[法融大師为名](../Page/牛頭法融.md "wikilink")。

[楞伽宗始於](../Page/楞伽宗.md "wikilink")[南朝宋中天竺僧](../Page/南北朝.md "wikilink")[求那跋陀羅譯出](../Page/求那跋陀羅.md "wikilink")《[楞伽阿跋多羅寶經](../Page/楞伽經.md "wikilink")》四卷，當時以楞伽經為傳授經典的僧侶被稱為楞伽師。後[菩提達摩以此四卷](../Page/菩提達摩.md "wikilink")《楞伽》傳授門徒，為禪宗的開端。之后菩提达摩进入中原后，传法至四祖[道信](../Page/道信.md "wikilink")，於[黃梅](../Page/黃梅.md "wikilink")[雙峰山傳授禪法](../Page/雙峰山.md "wikilink")，道信法師受[三論宗](../Page/三論宗.md "wikilink")、[天台宗的影響](../Page/天台宗.md "wikilink")，一改以楞伽印心的傳統，開始以《[文殊說般若經](../Page/文殊說般若經.md "wikilink")》傳授門徒。門下五祖[弘忍](../Page/弘忍.md "wikilink")，住憑墓山傳法，因憑墓山在雙峰山之東，故號稱東山法門。弘忍大師開始以《[金剛般若波羅蜜經](../Page/金剛經.md "wikilink")》及《[大乘起信論](../Page/大乘起信論.md "wikilink")》傳授門人。後由惠能大師承繼其禪法，為六祖，又稱南宗，曹溪宗，為禪門正宗。別傳神秀大師，稱北宗。南宗始於[惠能大師](../Page/惠能.md "wikilink")，大弘頓法，又稱[曹溪禪](../Page/曹溪禪.md "wikilink")。後[神會大師將南宗傳至洛陽](../Page/神會.md "wikilink")，[北宗遂衰](../Page/北宗.md "wikilink")。

### 僧璨与《法华经》

### 道信的黃梅禪

在道信之前，禪宗祖師多是[苦行僧](../Page/苦行僧.md "wikilink")，精進[梵行](../Page/梵行.md "wikilink")，修[頭陀](../Page/頭陀.md "wikilink")[苦行](../Page/苦行.md "wikilink")，門徒不多，但是道信改變了這個作風，開始以佛寺為中心來向[檀越大眾廣泛傳授禪法](../Page/檀越.md "wikilink")，禪宗大振。

道信受到[天台宗及](../Page/天台宗.md "wikilink")[三論宗的影響](../Page/三論宗.md "wikilink")，將般若中觀學與念佛法門融入楞伽經的傳統中，開始以《[文殊說般若經](../Page/文殊說般若經.md "wikilink")》結合《楞伽經》教授門徒。

開始將授[菩薩戒加入禪宗](../Page/菩薩戒.md "wikilink")，形成戒禪合一的新宗風\[16\]。

#### 牛頭禅

[牛頭宗為](../Page/牛頭宗.md "wikilink")[三論宗的旁支](../Page/三論宗.md "wikilink")，始於[法融大師](../Page/牛頭法融.md "wikilink")，為牛頭初祖。傳統上認為法融大師為禪宗四祖[道信之徒](../Page/道信.md "wikilink")，但是經後世考證，兩人的年代不相當，應是誤傳。因此牛頭宗是由[三論宗旁出](../Page/三論宗.md "wikilink")，在江南地區獨立發展的地區性宗派。但是因為與禪宗理念相近，所以逐漸融合在一起。

牛頭宗重視般若中觀之學，與傳統禪宗重視《楞伽經》不同。

### 弘忍的東山法門

弘忍大師以《[金剛經](../Page/金剛經.md "wikilink")》取代《楞伽經》與《文殊說般若經》，作為傳法的核心。

#### 南顿北渐

[五祖寺中曾经发生过著名的禅宗作偈之事](../Page/五祖寺.md "wikilink")。因[五祖弘忍年事已高](../Page/弘忍.md "wikilink")，急於傳付衣法，遂命弟子作偈以呈，以檢驗他們的禅修水平。

此后，弘忍招[惠能登堂入室為其宣講](../Page/惠能.md "wikilink")《[金剛經](../Page/金剛經.md "wikilink")》，並傳衣缽，定為[六祖](../Page/六祖.md "wikilink")，受命南歸\[17\]。此后禅宗分为南顿北渐。

### 北宗禅

[弘忍](../Page/弘忍.md "wikilink")[坐化後](../Page/坐化.md "wikilink")，神秀到北方[傳教](../Page/傳教.md "wikilink")，教義傳遍西京[長安](../Page/長安.md "wikilink")、東京[洛邑](../Page/洛邑.md "wikilink")，並曾獲得[武后](../Page/武后.md "wikilink")、[中宗](../Page/唐中宗.md "wikilink")、[睿宗三帝之](../Page/唐睿宗.md "wikilink")[皈依](../Page/皈依.md "wikilink")，有「两京[法主](../Page/法主.md "wikilink")、三帝[門師](../Page/帝師.md "wikilink")」\[18\]之尊號，谥**大通禅师**，當時與其同修[惠能分庭抗禮](../Page/惠能.md "wikilink")，有[南能北秀之稱](../Page/南能北秀.md "wikilink")\[19\]，是為北宗禪。

## 禪宗的成熟期

### 六祖惠能的曹溪禪

[南华寺钟楼.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:南华寺钟楼.JPG "fig:南华寺钟楼.JPG")[南华寺钟楼](../Page/南华寺.md "wikilink")\]\]

[Huineng_Cut_Bamboo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Huineng_Cut_Bamboo.jpg "fig:Huineng_Cut_Bamboo.jpg")
惠能归[岭南后](../Page/岭南.md "wikilink")，于[唐高宗](../Page/唐高宗.md "wikilink")[仪凤元年](../Page/仪凤.md "wikilink")（676年）正月初八到[广州](../Page/广州.md "wikilink")[法性寺](../Page/光孝寺.md "wikilink")。[印宗法师在该寺內讲](../Page/印宗法师.md "wikilink")《[涅槃经](../Page/涅槃经.md "wikilink")》之际，“时有风吹幡动，一僧曰：风动；一僧曰：幡动；爭論不休，惠能进曰：不是风动，亦非幡动，仁者心动”。印宗闻之竦然若驚。知惠能得黄梅[弘忍真传](../Page/弘忍.md "wikilink")，遂拜为师，并为之剃度。\[20\]

次年，惠能到[曹溪](../Page/曹溪.md "wikilink")[宝林寺](../Page/宝林寺.md "wikilink")（今[广东](../Page/广东.md "wikilink")[韶关](../Page/韶关.md "wikilink")[南华寺](../Page/南华寺.md "wikilink")），弘扬禅宗，主張「頓悟」，影响[華南諸宗派](../Page/華南.md "wikilink")，人稱「南宗」，在此传法长达37年之久。當時，六祖惠能的同門師兄[神秀](../Page/神秀.md "wikilink")，主張「漸悟」，在[華北勢力頗盛](../Page/華北.md "wikilink")，號稱「北宗」。[神龙元年](../Page/神龙.md "wikilink")(705年)，[武则天和](../Page/武则天.md "wikilink")[唐中宗即遣内侍](../Page/唐中宗.md "wikilink")[薛简往](../Page/薛简.md "wikilink")[曹溪召其入京](../Page/曹溪.md "wikilink")。惠能以久处山林，年迈风疾，辞却不去。[薛简恳请说法](../Page/薛简.md "wikilink")，将记录带回报命。中宗因赠[摩纳袈裟一领及绢五百匹以为供养](../Page/摩纳袈裟.md "wikilink")。并命改称[宝林寺为](../Page/宝林寺.md "wikilink")[中兴寺](../Page/中兴寺.md "wikilink")，由[韶州刺史重修](../Page/韶州.md "wikilink")，又给予[法泉寺额](../Page/法泉寺.md "wikilink")，并以惠能[新州故宅为](../Page/新州.md "wikilink")[国恩寺](../Page/国恩寺.md "wikilink")。

惠能的禅法以[定慧为本](../Page/定慧.md "wikilink")。\[21\]
他又认为觉性本有，烦恼本无。直接契证觉性，便是顿悟。他说自心既不攀缘善恶，也不可沉空守寂，即须广学多闻，识自本心，达诸佛理。因此，他并不以静坐敛心才算是禅，就是一切时中行住坐卧动作中，也可体会禅的境界。\[22\]
惠能又曰“先立无念为宗”，“佛法在世间，不离世间觉。”\[23\]
所谓无念，即虽有见闻觉知，而心常空寂之意。“自心归依自性，是皈依真佛。自皈依者，除却自性中不善心、嫉妒心、谄曲心、吾我心、诳妄心、轻人心、慢他心、邪见心、贡高心及一切时中不善之行，常自见己过，不说他人好恶，是自皈依。常须下心，普行恭敬，即是见性通达，更无滞碍，是自皈依。”\[24\]

禅宗从[达摩始百余年间皆以](../Page/达摩.md "wikilink")《[楞伽经](../Page/楞伽经.md "wikilink")》相印证，故亦称为[楞伽宗](../Page/楞伽宗.md "wikilink")。达摩的三传弟子[道信开始兼以](../Page/道信.md "wikilink")《金剛經》等经为典据，到了[惠能即以文句简单的](../Page/惠能.md "wikilink")《[金刚经](../Page/金剛經.md "wikilink")》义代替了《[楞伽经](../Page/楞伽经.md "wikilink")》，其目的在于摆脱名相烦琐的思想束缚，而单刀直入求得开悟\[25\]。

惠能主张教外别传、不立文字，提倡心性本净、[佛性本有](../Page/佛性.md "wikilink")、直指人心、见性成[佛](../Page/佛.md "wikilink")，这是世界佛教史尤其是中国佛教史上的一次重大改革。惠能以后，禅宗广为流传，于唐末[五代达于极盛](../Page/五代.md "wikilink")。禅宗对[中国文化的发展具有重大影响](../Page/中国文化.md "wikilink")。禅宗特点在于其高度的[理性化](../Page/理性.md "wikilink")，几乎完全没有[神学气息](../Page/神学.md "wikilink")。禅宗修持以定慧一体为特色。近代学者[胡适在](../Page/胡适.md "wikilink")《荷泽大师神会传》中曾有考证印度禅的这[二十八祖的法脉是后人杜撰的](../Page/禪宗西天二十八祖.md "wikilink")。[敦煌本](../Page/敦煌.md "wikilink")《[壇經](../Page/壇經.md "wikilink")》宣稱從原始七佛到惠能共四十世。在[梵文中也没有印度禅宗二十八祖法脉的记载](../Page/梵文.md "wikilink")。近年来，中国大多数学者都认为《六祖坛经》的基本内容代表了[惠能的思想](../Page/惠能.md "wikilink")，同时其中可能也有后人增益的成分。

[唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[开元二年](../Page/开元.md "wikilink")（730年），在[洛阳的](../Page/洛阳.md "wikilink")[明定南北总是非大会上](../Page/明定南北总是非大会.md "wikilink")，惠能弟子[神会辯倒](../Page/神会.md "wikilink")[北宗](../Page/北宗.md "wikilink")，使得曹溪禅宗树立了全国性的影响\[26\]\[27\]\[28\]。

## 中期禪宗

六祖惠能的禪法，人稱[曹溪禪](../Page/曹溪禪.md "wikilink")，门下悟道者共四十三人，各化一方，所谓「一花开五叶，结果自然成」。[曹溪禪后分为曹溪北宗](../Page/曹溪禪.md "wikilink")、曹溪南宗。曹溪北宗即為[荷澤宗](../Page/荷澤宗.md "wikilink")，曹溪南宗分化出石頭宗、洪州宗两支，被認為是禪門正宗。

[晚唐至](../Page/晚唐.md "wikilink")[北宋初期](../Page/北宋.md "wikilink")，共分[临济宗](../Page/临济宗.md "wikilink")、[曹洞宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")、[云门宗](../Page/云门宗.md "wikilink")、[法眼宗](../Page/法眼宗.md "wikilink")、[沩仰宗五宗](../Page/沩仰宗.md "wikilink")，再加上臨濟門下分出的黃龍、楊歧兩派，合稱五宗七派（或稱五家七派），为[唐朝以后的](../Page/唐朝.md "wikilink")[佛教主流](../Page/佛教.md "wikilink")。但[宋朝后](../Page/宋朝.md "wikilink")，仅存[临济与](../Page/临济宗.md "wikilink")[曹洞二宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")。

### 南禅家风

### 禅净之争

五代宋初[法眼宗禪師](../Page/法眼宗.md "wikilink")[永明延壽有](../Page/永明延壽.md "wikilink")《万善同归集》三卷传世，认为修行得道，可以由不同的方式觉悟\[29\]，因此不能執著某一法門，而否定排斥其他法門。他的說法被後世引申，認為[禅門与](../Page/禅門.md "wikilink")[净宗](../Page/净宗.md "wikilink")，二者有互相扶助的关系，自力结合他力相結合，即[禪定结合](../Page/禪定.md "wikilink")[念佛方为最好最圓滿的修行方法](../Page/念佛.md "wikilink")，即“禅净一致”\[30\]。相传为[永明延寿大师所作的](../Page/永明延寿.md "wikilink")《念佛四料簡偈》更明確地表達了這一理念\[31\]。但这份文献在历史上首次出现于元朝天如惟则撰写的《净土或问》，因此其真实性是有疑问的，并且它已经开始转向以净土为主轴的修行方式，与禅净双修的模式有所偏离。

南宋之后，禅净结合已成为禅宗内部的大趋势：[曹洞宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")[长芦清了有](../Page/长芦清了.md "wikilink")《往生集》传世；[云门宗](../Page/云门宗.md "wikilink")[契嵩](../Page/契嵩.md "wikilink")“夜分诵观音名号，满十万声则就寝”\[32\]；[云门文偃的四世法孙](../Page/云门文偃.md "wikilink")[仪怀作](../Page/仪怀.md "wikilink")《劝修净土说》，其中更主张“净土兼修不碍禅”\[33\]。

## 明清禪宗

自[南宋之後](../Page/南宋.md "wikilink")，禪宗衰微，明末[憨山德清大師已有禪宗五家不振之嘆](../Page/憨山德清.md "wikilink")，稱臨濟宗風，獨有[紫柏真可大師可承續](../Page/紫柏真可.md "wikilink")，然後繼無人\[34\]。

至於民間，則以因[蓮池祩宏](../Page/蓮池祩宏.md "wikilink")、[蕅益智旭大師的倡導](../Page/蕅益智旭.md "wikilink")，以三教合一、禪淨雙修為主流。雖然說禪淨雙修，但實是以淨土宗稱名[阿彌陀佛](../Page/阿彌陀佛.md "wikilink")，求[往生](../Page/往生.md "wikilink")[西方淨土為主](../Page/西方淨土.md "wikilink")，已經不是原有禪宗宗風了。至於[明朝中葉](../Page/明朝.md "wikilink")[淨土宗興起](../Page/淨土宗.md "wikilink")，此時佛教的特色為禪淨合一，與[儒](../Page/儒家.md "wikilink")、[釋](../Page/佛教.md "wikilink")、[道](../Page/道教.md "wikilink")[三教合一](../Page/三教合一.md "wikilink")，使得當時的僧人唯以[唸佛](../Page/南無阿彌陀佛.md "wikilink")[坐禪為務](../Page/坐禪.md "wikilink")，禪宗逐漸失去創新的生命力，為禪宗的衰落期，始於晚明至清朝結束為止。

明末[臨濟宗](../Page/臨濟宗.md "wikilink")，[密雲圓悟禪師](../Page/密雲圓悟.md "wikilink")，在[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[天童寺傳授臨濟禪法](../Page/天童寺.md "wikilink")。其弟子[漢月法藏](../Page/漢月法藏.md "wikilink")，作《五宗原》介紹禪宗五家，以[圓相為萬佛之祖](../Page/圓相.md "wikilink")，臨濟為正宗，但受到圓悟法師反對，作《辟妄七書》、《辟妄三錄》以反駁。法藏弟子[潭吉弘忍作](../Page/潭吉弘忍.md "wikilink")《[五宗救](../Page/五宗救.md "wikilink")》，為法藏申辨，並認為《辟妄》諸書為偽書，加以批判。

清初，漢月法藏一派在南方得到一些人的支持。[清世祖](../Page/清世祖.md "wikilink")[順治愛好參禪](../Page/順治.md "wikilink")，曾召[海會寺](../Page/海會寺.md "wikilink")[憨璞性聰](../Page/憨璞性聰.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[玉林通琇](../Page/玉林通琇.md "wikilink")、[木陳道忞](../Page/木陳道忞.md "wikilink")、[茚溪行森](../Page/茚溪行森.md "wikilink")、[旅庵本月](../Page/旅庵本月.md "wikilink")、[山曉本晰等入](../Page/山曉本晰.md "wikilink")[宮禁說法](../Page/紫禁城.md "wikilink")。

至[雍正時](../Page/雍正.md "wikilink")，[清世宗苦讀](../Page/清世宗.md "wikilink")《[金剛經](../Page/金剛經.md "wikilink")》多年，雅愛禪法，跟隨曾將《[藏文大藏經](../Page/藏文大藏經.md "wikilink")》譯成[滿文的](../Page/滿文.md "wikilink")[章嘉](../Page/章嘉.md "wikilink")[國師習禪](../Page/國師.md "wikilink")，向[滿族](../Page/滿族.md "wikilink")[貴冑推行](../Page/貴族.md "wikilink")[佛法](../Page/佛法.md "wikilink")，甚至傳授其子弘曆（[乾隆帝](../Page/乾隆帝.md "wikilink")）。世宗本人對禪學頗有研究，自許為禪宗血脈，[法號](../Page/法號.md "wikilink")「圓明居士」，把古德參禪語要編輯成《[雍正御選語錄](../Page/雍正御選語錄.md "wikilink")》共十九卷。

對取締[異端方面](../Page/異端.md "wikilink")，世宗編寫了《揀魔辨異錄》，以[上諭](../Page/上諭.md "wikilink")，要求各[行省](../Page/行省.md "wikilink")、[郡縣官吏對漢月法藏](../Page/郡縣.md "wikilink")、潭吉弘忍一系的僧人強迫改宗。

近代臨濟宗祖師，皆上溯至明朝龍池幻有，曹洞宗的法脈傳承，多是無明慧經的壽昌法系。德清[虛雲禪師為中國曹洞四十七代](../Page/虛雲.md "wikilink")，臨濟四十三代，雲門第十二代，法眼第八代，溈仰第八代。以一身而兼禪宗五宗法脈，其禪功和苦行倍受稱贊。

## 漢字文化圈各地

### 台灣禪宗

禪宗在[明朝末年](../Page/明朝.md "wikilink")，隨著閩南移民進入台灣，當時的禪師不拘於[伽藍](../Page/伽藍.md "wikilink")，也常常駐於[天后宮](../Page/天后宮.md "wikilink")、[城隍廟等為住持](../Page/城隍廟.md "wikilink")，展現了[台灣民間信仰的包容性](../Page/台灣民間信仰.md "wikilink")，如[關渡宮](../Page/關渡宮.md "wikilink")、[松山慈祐宮](../Page/松山慈祐宮.md "wikilink")、[北港朝天宮等名廟均是禪宗僧人所建](../Page/北港朝天宮.md "wikilink")。[台灣日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，[日本佛教的禪宗由日本傳入](../Page/日本佛教.md "wikilink")。在戰後，隨著國民政府到達台灣的外省移民，再度將中國系統的禪宗帶入台灣，如[百丈山力行禪寺](../Page/百丈山力行禪寺.md "wikilink")、[十方禪林](../Page/十方禪林.md "wikilink")、[法鼓山](../Page/法鼓山.md "wikilink")、[佛光山](../Page/佛光山.md "wikilink")、[中台禪寺等](../Page/中台禪寺.md "wikilink")。今人[聖嚴法師](../Page/聖嚴.md "wikilink")，即為曹洞傳人。

### 日本禪宗

[Japanese_buddhist_monk_by_Arashiyama_cut.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_buddhist_monk_by_Arashiyama_cut.jpg "fig:Japanese_buddhist_monk_by_Arashiyama_cut.jpg")[京都](../Page/京都.md "wikilink")[嵐山的](../Page/嵐山.md "wikilink")[曹洞宗僧侣](../Page/曹洞宗.md "wikilink")\]\]
日本禪宗，於[鎌倉時代自中國傳入](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")，由於獲得[鎌倉幕府支持](../Page/鎌倉幕府.md "wikilink")，形成日本特有的[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[禪宗系統](../Page/禪宗.md "wikilink")。以武士身分取代[平安時代的貴族執政](../Page/平安時代.md "wikilink")，[幕府將軍崇尚以](../Page/幕府將軍.md "wikilink")“忠君、节义、廉耻、勇武、坚忍”为核心的思想，结合[儒学](../Page/儒学.md "wikilink")、[佛教禅宗](../Page/佛教.md "wikilink")、[神道教](../Page/神道教.md "wikilink")，形成日本[武士階層的道德規範](../Page/武士.md "wikilink")“[武士道](../Page/武士道.md "wikilink")”。日本的[茶道](../Page/茶道.md "wikilink")、[花道](../Page/花道.md "wikilink")、[武道](../Page/武道.md "wikilink")、傳統文學等，皆受到日本禪宗很大的影響。

1187年，日僧[明庵榮西於](../Page/榮西.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[天童寺虛庵懷敞禪師受传](../Page/天童寺.md "wikilink")[临济宗黄龙派心印](../Page/临济宗.md "wikilink")，归国后大兴临济宗禅法，1202年創建[京都](../Page/京都.md "wikilink")[建仁寺](../Page/建仁寺.md "wikilink")。1246年，[南宋禪師](../Page/南宋.md "wikilink")[蘭溪道隆至日本](../Page/蘭溪道隆.md "wikilink")，传入[临济宗](../Page/临济宗.md "wikilink")[杨岐派禅法](../Page/杨岐派.md "wikilink")，並於1253年創建[鎌倉](../Page/鎌倉.md "wikilink")[建長寺](../Page/建長寺.md "wikilink")。1223年日本[道元禪師入宋](../Page/道元.md "wikilink")，從學於[天童寺](../Page/天童寺.md "wikilink")[曹洞宗如淨禪師門下](../Page/曹洞宗.md "wikilink")，傳回日本，1246年建立[永平寺](../Page/永平寺.md "wikilink")，提倡「只管打坐」，為日本曹洞宗的開始。日本禅宗现主要有[曹洞宗](../Page/曹洞宗.md "wikilink")、[临济宗](../Page/临济宗.md "wikilink")、[黄檗宗](../Page/黄檗宗.md "wikilink")（1654年福建[临济宗黄檗山万福寺](../Page/临济宗.md "wikilink")[隠元隆琦应邀赴日所传](../Page/隠元隆琦.md "wikilink")）。

### 朝鮮禪宗

[Chogye_Buddhist_monks.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chogye_Buddhist_monks.jpg "fig:Chogye_Buddhist_monks.jpg")[首尔](../Page/首尔.md "wikilink")[曹溪寺的](../Page/曹溪寺_\(首尔\).md "wikilink")[沙弥](../Page/沙弥.md "wikilink")\]\]
9世纪初，中国禅宗开始传入朝鲜。新羅僧人信行從[道信門下的法朗禪師](../Page/道信.md "wikilink")，以及北宗[大照普寂的門人志空禪師受法](../Page/普寂.md "wikilink")。新罗[宣德王五年](../Page/宣德王.md "wikilink")（784年），[道义](../Page/道义禅师.md "wikilink")（仪大师）入唐从[虔州西堂智藏禪師](../Page/虔州.md "wikilink")（[馬祖道一門下弟子](../Page/馬祖道一.md "wikilink")）参学心法，受其法脉。822年回国后传达摩禅，始传南宗禅，不很兴盛，但它成为后来的[禪門九山之一的](../Page/禪門九山.md "wikilink")[迦智山派](../Page/迦智山.md "wikilink")。[兴德王三年](../Page/兴德王.md "wikilink")（828年），[洪陟](../Page/洪直禅师.md "wikilink")（洪直禅师）入唐从西堂智藏受法，回国后在实相寺宣扬禅法，开禅门九山的另一派——[实相山派](../Page/实相山.md "wikilink")，禅宗始兴。

朝鲜现存最早的禅宗史书《[祖堂集](../Page/祖堂集.md "wikilink")》二十卷，记述自[迦叶以至唐末](../Page/迦叶.md "wikilink")、五代共256位禅宗祖师的主要事迹及问答语句，而以南宗禅[雪峰系为基本线索](../Page/雪峰.md "wikilink")。

[朝鲜世祖大王时期](../Page/朝鲜世祖.md "wikilink")，重新修整佛教宗派，将曹溪宗、[天台宗](../Page/天台宗.md "wikilink")、[摠南宗统称为禅宗](../Page/摠南宗.md "wikilink")，将[华严宗](../Page/华严宗.md "wikilink")、[慈恩宗](../Page/慈恩宗.md "wikilink")、[中神宗](../Page/中神宗.md "wikilink")、[始兴宗统称为教宗](../Page/始兴宗.md "wikilink")，从而确立了禅、教两宗的体系。

韩国[曹溪宗起源于新罗末期创建的迦智山派等九山禅门](../Page/曹溪宗.md "wikilink")，始祖為[普照知訥](../Page/知訥.md "wikilink")，開創曹溪山修禪社，倡導華嚴教觀，著有《真心直說》，[曹溪宗為韓國今日最大的佛教宗派](../Page/曹溪宗.md "wikilink")。

### 越南禅宗

[越南禅宗最早为灭喜禅派](../Page/越南.md "wikilink")，为从三祖[僧璨受禅法之](../Page/僧璨.md "wikilink")[天竺三藏](../Page/天竺.md "wikilink")[毗尼多流支](../Page/毗尼多流支.md "wikilink")（Vinitaruci，又译“灭喜”）所创。后又有中国无言通禅派（观壁派）、云门宗、[曹洞宗禅派等传至越南](../Page/曹洞宗.md "wikilink")。

### 琉球禅宗

## 藏傳佛教

北宗[神秀门下](../Page/神秀.md "wikilink")[普寂传人摩诃衍禅师](../Page/普寂.md "wikilink")，在8世纪后期来到[西藏传扬禅宗](../Page/西藏.md "wikilink")。初期取得巨大成功，但是遭到在西藏传法的印度僧人的质疑。當時唐朝禪師[摩訶衍](../Page/摩訶衍.md "wikilink")（），藏文稱其為「和尚」（Hva-san）或「大乘和尚」（Mahāyāna
Hva-san）入藏宏揚禪宗，後與[蓮花戒辯論](../Page/蓮花戒.md "wikilink")，史称“[顿渐之争](../Page/顿渐之争.md "wikilink")”。大乘和尚所倡论点是，成佛之道应通过个人突发的顿悟，此顿悟来源于摒除包括善恶在内的一切思考。莲花戒认为任何人都不可能全部摒除思考，要求自己不作任何思考的本身就是一种思考；他坚持只有经过逐渐的修持，才能取得成就，批评顿悟派不别善恶，不积善行，幻想立地成佛，实为束手待毙。双方反复争辩，甚为激烈。大乘和尚曾一度占上风，但最后败北，被迫返回[沙州](../Page/沙州.md "wikilink")（今[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")[敦煌](../Page/敦煌.md "wikilink")）\[35\]\[36\]；[赤松德贊下令不得再修頓門法](../Page/赤松德贊.md "wikilink")\[37\]。因為西藏王室刻意壓抑漢傳佛教的影響力，使得漢傳佛教無法進入西藏。但是在西藏固有的[大圓滿](../Page/大圓滿.md "wikilink")、[大手印傳承中](../Page/大手印.md "wikilink")，仍然可以看出它受到漢傳佛教影響的痕跡\[38\]。

## 現代禪宗

清末民初之際，有鑑於佛教的衰微，[虛雲大師極力復興佛教](../Page/虛雲.md "wikilink")，力主禪宗源流。虚云老和尚在修習临济，兼弘曹洞，又遥承了早已断流的法眼、沩仰、云门三宗，以一身修習禪宗五大支派，承前启后，融会了五宗禅修法门，為近代禪宗偉大宗師之一。

### 世界禅与铃木大拙

20世纪初，[铃木大拙向西方传播禅宗思想](../Page/铃木大拙.md "wikilink")。[铃木大拙所传播的禅宗思想更多是一种生活哲学](../Page/铃木大拙.md "wikilink")，而非世界观哲学，更适合大众口味。

### 北美禅宗

日本[曹洞宗致力在美国弘扬其](../Page/曹洞宗.md "wikilink")「只管打坐」的[默照禅法](../Page/默照禅.md "wikilink")，得法洋人弟子无数。1957年8月在墨西哥库埃纳瓦卡，由墨西哥国立自治大学心理分析学系赞助，召开为期一周的“禅与心理分析”座谈会。参加这个座谈会的有[铃木大拙和来自墨西哥](../Page/铃木大拙.md "wikilink")、美国50名精神病学家和心理学家（大部分是心理分析学家）。来自韩国的[曹溪宗](../Page/曹溪宗.md "wikilink")(조계종)78代传灯[崇山行愿禅师](../Page/崇山行愿.md "wikilink")，也在20世纪70年代弘扬曹溪禅(조계선)，并在美国\[普罗维登斯\]首建禅中心并于1983年创立[国际观音禅院](../Page/国际观音禅院.md "wikilink")（Kwan
Um School of
Zen），据称为西方最大禅门宗派，近百所禅中心遍布美洲、欧洲和亚洲。台湾[法鼓山创办人](../Page/法鼓山.md "wikilink")[圣严法师也将汉传中华禅法传到西方](../Page/圣严法师.md "wikilink")，1979年在纽约创立「禅中心」，亦即后来的「东初禅寺」。

### 欧洲禅宗

## 禅宗思想与修行

[BodhidharmaYoshitoshi1887.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BodhidharmaYoshitoshi1887.jpg "fig:BodhidharmaYoshitoshi1887.jpg")
1887年）\]\]
禅宗创始于[南北朝来中国的印度僧人](../Page/南北朝.md "wikilink")[菩提达摩](../Page/菩提达摩.md "wikilink")。他以[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[释迦牟尼佛](../Page/释迦牟尼佛.md "wikilink")“人皆可以成佛”的基础上，主张“人皆有佛性，透过修行，即可获启发而成佛”，后另一僧人[道生提出](../Page/道生.md "wikilink")“[顿悟成佛](../Page/顿悟.md "wikilink")”说。[唐朝初年](../Page/唐朝.md "wikilink")，僧人[惠能承袭道生的](../Page/惠能.md "wikilink")“顿悟成佛说”，并将达摩的“修行”理念进一步整理，提出“心性本净，只要明心见性，即可顿悟成佛”的主张。

禅宗主张不立文字、直指人心，亦主張道在生活中，故世俗活动照样可以正常进行。禅宗认为，禅并非思想，也非[哲学](../Page/哲学.md "wikilink")，而是一种超越思想与哲学的灵性世界。禅宗思想认为语言文字会约束思想，故不立[文字](../Page/文字.md "wikilink")。禅宗认为要真正达到“悟道”，唯有隔绝语言文字，或透过与语言文字的冲突，避开任何抽象性的论证，凭个体自己亲身感受去体会\[39\]。

禅宗为加强“悟心”，创造许多新禅法，诸如[云游等](../Page/云游.md "wikilink")，这一切方法在于使人心有立即足以悟道的敏感性。禅宗的顿悟是指超越了一切时空、[因果](../Page/因果.md "wikilink")、过去、未来，而获得了从一切世事和所有束缚中解脱出来的自由感，頓見本來面目、本地風光，从而“[超凡入圣](../Page/超凡入圣.md "wikilink")”，不再拘泥于世俗的事物，却依然进行正常的日常生活\[40\]。

禅宗不特别要求特别的修行环境，而随著某种机缘，偶然得道，获得身处尘世之中，而心在尘世之外的“无念”境界，而“无念”的境界要求的不是“从凡入圣”，而更是要“从圣入凡”。得道者日常生活与常人无异，而是精神生活不同。在与日常事物接触时，心境能够不受外界的影响，换言之，凡人与佛只在一念之差。

### 禪宗經典

禪宗經典：此宗並不注重經典權威，但仍依經中背後所含之真理修行。早年禪宗曾以《楞伽經》印心，後來又以《金剛經》印心。
《六祖壇經》反映出惠能思想及早期禪宗面貌，故為禪宗所推崇，《金剛經》及《維摩經》亦為禪宗所力薦。至於現代，
《楞伽經》、《楞嚴經》、《金剛經》、《華嚴經》、《法華經》、《維摩經》、《金剛經》、《圓覺經》、《涅槃經》 亦為禪門高僧推崇學習。

### 禪門三關

  - 初關
  - 重關
  - 牢關

### 修行方法

作为[汉传佛教中的重要宗派](../Page/汉传佛教.md "wikilink")，禅宗僧侣除了必须遵守通行的[持戒](../Page/持戒.md "wikilink")、[清规](../Page/清规.md "wikilink")、[夏居等规定外](../Page/夏居.md "wikilink")，还有一套独特的修行方式。

#### 坐禅

[Enso.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Enso.jpg "fig:Enso.jpg")，禅宗重要的象征及符号，由日本书法家柴田勘十郎畫\]\]

禅宗注重实修与实证，其中坐禅为禅宗主要实践方式。坐禅时，必须调节饮食、睡眠、身、息、心（[调五事](../Page/调五事.md "wikilink")）\[41\]，并[戒定慧](../Page/戒定慧.md "wikilink")[三无漏学中实以定为中心](../Page/三无漏学.md "wikilink")。禅宗认为，佛典浩如湮海，其中境界为超越世出世间法。非言语可及、推理可得，只有通过禅定才可证知\[42\]\[43\]\[44\]\[45\]。不过仍然有高僧反对坐禅，[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[荷泽神会大师即极力反对坐禅](../Page/荷泽神会.md "wikilink")。他认为坐禅沉空滞寂，不见[自性](../Page/自性.md "wikilink")。

[圭峰宗密将禅定分类为下列五种](../Page/圭峰宗密.md "wikilink")：外道禅、凡夫禅、小乘禅、大乘禅、最上乘禅（如来清净禅）。而主要的修行法门为[数息法门](../Page/数息法门.md "wikilink")、[观心法门和](../Page/观心法门.md "wikilink")[圆觉法门](../Page/圆觉.md "wikilink")。[数息法门即默数自己的呼吸](../Page/数息法门.md "wikilink")。呼吸方法不须采用[丹田](../Page/丹田.md "wikilink")，自然呼吸即可，只求细长松静，也不须刻意调控。数呼吸时，单数呼气或者吸气之一。只从一数至十，周而复始，循环不已。专心数息，排除杂念，记数分明，心依於息，息依於心，别无他想。即“制心一处，无事不办”\[46\]。倘若刹那念起，进入於[六尘境界](../Page/六尘境界.md "wikilink")，即当将心摄来，回到数息中。观心法门，则是先休心息处，让所有的心绪烦恼一概放下，所过的善事恶事都不思量，过去未来一概不想。内心直观当下念头，往来起灭。勿随顺，亦不断除。只静静看著。妄念起时，一看不知去向。旋又後起，仍是看著，妄念复灭，念若不起时仍如是看著。久久纯熟，自然不会有念头生由，即与[般若相应](../Page/般若.md "wikilink")。即使看著自己的妄心妄念，也能做到“知而勿随”\[47\]。圆觉法门则是强调“凡所有相皆为虚妄”\[48\]，身心、事、物与及诸佛世界，有若梦幻空花，乱起乱灭，如是知幻即离，心无所取，亦无住著，犹如虚空，妄念无从而生\[49\]。此时，心境湛寂，分明清晰，便是本来面目\[50\]\[51\]。

以上三种法门，大小乘禅乃最上乘禅皆备。法无优劣之分，选择适合自己的修行方法即为良法\[52\]。亦不须拘泥，可同时修二法或三法。禅坐的目的是为了达到“观身不净，观受是苦，观心无常，观法无我”（[四念处观](../Page/四念处观.md "wikilink")）的境界\[53\]，而且必须常修定慧，与佛法相应，方才为真正坐禅。而坐禅摄心至[澄明境界时](../Page/澄明.md "wikilink")，即应忘却坐禅，切不可自行得意或有[分别心](../Page/分别心.md "wikilink")\[54\]。

#### 公案

  -

[公案为禅宗独特的教学手段和方法](../Page/公案.md "wikilink")，广义上的公案为古代考试题目，后特指为佛教高僧考验僧众的题目。由于公案的故事情节多彩，且其含义深参，因此禅师喜欢讲述公案情节，以考听者的佛教修行水平。从而对闻者的思维进行引导和分析，并给学生有个参悟机会。通常情况为禅师用极混扰人的话引人说话，普通僧众若心随话转，落到能所对立，或名相，或常断见上去了，即露马脚，或被高僧揪住，甚至继续逼迫，使错误昭显，从而使人知错而改。著名的禅宗公案典籍为《[碧岩录](../Page/碧岩录.md "wikilink")》、《[五灯会元](../Page/五灯会元.md "wikilink")》等。

参公案的风气一直远远流传，乃至当代，[嵩山](../Page/嵩山.md "wikilink")[少林寺每年都举行禅宗公案](../Page/少林寺.md "wikilink")，引众多僧侣及佛学爱好者讨论学习\[55\]。比如2009年辨禅比赛的决赛题目即为“达摩面壁，背向何处？”\[56\]

#### 默照禪與話頭禪

[Wu_(negative).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wu_\(negative\).svg "fig:Wu_(negative).svg")的無字話頭\]\]
至南北宋之際，[曹洞宗門下](../Page/曹洞宗.md "wikilink")[宏智正覺禪師](../Page/宏智正覺.md "wikilink")，鑑於臨濟宗叫人看話頭、看公案，流於空疏，故起而倡以靜坐為主的[默照禪](../Page/默照禪.md "wikilink")，但[大慧宗杲認為曹洞宗只教人靜坐](../Page/大慧宗杲.md "wikilink")，不求妙悟，是「默照邪禪」，對此宗大加批評。宏智正覺門下也後繼無人，在南宋後，影響力就變得非常的小。

[臨濟宗](../Page/臨濟宗.md "wikilink")[楊歧派門下的](../Page/楊歧派.md "wikilink")[大慧宗杲對當時的禪宗](../Page/大慧宗杲.md "wikilink")，提出兩大弊病：一種是好打高空，在公案及言語機鋒上逞能，另一則是只知靜坐觀心的「默照邪禪」\[57\]。他進而提倡所謂的[話頭禪](../Page/話頭禪.md "wikilink")〈又稱看話禪〉，要人以參[趙州禪師的無字話頭](../Page/趙州從諗.md "wikilink")。「只這一（無）字，便是斷生死路頭底刀子也。妄念起時，但舉個無字，舉來舉去，驀地絕消息，便是歸家穩坐處也。」「千疑萬疑，只是一疑。話頭上疑破，則千疑萬疑一時破，話頭不破，則且就上面與之廝崖。若棄了話頭，卻去別文字上起疑、經教上起疑、古人公案上起疑、日用塵勞中起疑，皆是邪魔眷屬。」

## 禅宗文化

### 民间禅宗信仰

[中国佛教发展到](../Page/中国佛教.md "wikilink")[明代](../Page/明代.md "wikilink")，社会则出现了大量的[民间信仰教门](../Page/民间信仰.md "wikilink")。在此之前，民间教派中的[弥勒教](../Page/弥勒教.md "wikilink")、[摩尼教与](../Page/摩尼教.md "wikilink")[白莲教占主要地位](../Page/白莲教.md "wikilink")；但自明代中叶至民末则出现了许多教派。他们在教义、组织、仪式等方面已经区别于原来的民间教派。其中规模最大的、与禅宗最为密切的民间教派为[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[北直隸](../Page/北直隸.md "wikilink")[軍人](../Page/軍人.md "wikilink")[罗思孚所創的](../Page/罗清.md "wikilink")[羅教](../Page/羅教.md "wikilink")，也被称为无为教和罗祖教。

[羅教结合了佛教禅宗和](../Page/羅教.md "wikilink")[道教中的许多教义和传统](../Page/道教.md "wikilink")\[58\]。从禅宗中，罗教吸收了“心造一切”的概念，认为人的苦难是由于心欲造成，因此罗教追求无为、弃欲，以达到最高的内心状态。罗教在一开始的时候就自称为禅宗的一支。同时他还从[道教吸收了](../Page/道教.md "wikilink")[道玄来解释世界的形成](../Page/道玄.md "wikilink")。其认为世界是从真空家乡中形成的，并演化为世界万物。由此外部世界不是禅宗的教义中那样从内心产生的，而是外部事实的。

[佛教的](../Page/佛教.md "wikilink")[佛並未有審判人的權力](../Page/佛.md "wikilink")，一切依照[因果](../Page/因果.md "wikilink")[業報施行](../Page/業報.md "wikilink")。罗教制造了一个至高无上的[偶像崇拜](../Page/偶像.md "wikilink")：[無生父母](../Page/無生老母.md "wikilink")，其神是所有生物的主宰，尤其在人死后有判决人的[輪迴](../Page/輪迴.md "wikilink")、[超度或入](../Page/超度.md "wikilink")[地狱的权力](../Page/地狱.md "wikilink")。之后被[公家定为邪教](../Page/公家.md "wikilink")，并遭明令禁止\[59\]。

### 禅宗与文学

随着禅宗的弘扬，除众多佛僧外，大量的文学家都有上佳的禅诗禅作，其中包括唐朝的[王维](../Page/王维.md "wikilink")、[孟浩然](../Page/孟浩然.md "wikilink")，宋朝的[苏东坡等](../Page/苏东坡.md "wikilink")\[60\]。

### 禅宗与绘画

禅宗中的经典绘画汗牛充栋，其中最著名的作品之一是宋朝的[廓庵師遠的](../Page/廓庵師遠.md "wikilink")[十牛图](../Page/十牛图.md "wikilink")。其为中國佛教禪宗修行的圖示，并有許多版本。牧牛圖頌通常由頌與圖組成，頌自身有時又包括一短序。自宋代以來，這類作品很多，其中有三種很為時人留意。其作者分別為清居、廓庵、自得。清居的是五圖，廓庵的是十圖，自得的則是六圖。在這幾種作品中，廓庵的顯然最為完備，它包括圖、頌與序三部\[61\]。亦有認為十牛圖為宋代廓庵師遠改作清居禪師八牛圖而成。現在流傳較廣的有宋朝廓庵師遠與普明禪師的版本各有十幅。其主要表达了禅宗的摒弃[我执](../Page/我执.md "wikilink")、心性妙圆的理念。

### 禅宗与饮食

[Shojin_ryori_ryuanji.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shojin_ryori_ryuanji.jpg "fig:Shojin_ryori_ryuanji.jpg")[京都禅宗](../Page/京都.md "wikilink")[龍安寺的精進料理](../Page/龍安寺.md "wikilink")\]\]

受禅宗影响，亚洲[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[越南等地方都有素食斋房](../Page/越南.md "wikilink")，并形成独特的菜系风格\[62\]。比如在日本的许多庙里如[南禅寺](../Page/南禅寺.md "wikilink")、[大德寺及](../Page/大德寺.md "wikilink")[天龙寺等都有提供](../Page/天龙寺.md "wikilink")\[63\]。

## 相關條目

  - [佛教](../Page/佛教.md "wikilink")
  - [禪宗西天二十八祖](../Page/禪宗西天二十八祖.md "wikilink")
  - [大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")
  - [漢傳佛教](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")
  - [禪宗宗派](../Page/禪宗宗派.md "wikilink")
  - [日本禪宗](../Page/日本禪宗.md "wikilink")
  - [少林寺](../Page/少林寺.md "wikilink")

## 註釋

67、《禅与心理分析》（日）铃木大拙，（美）弗洛姆，（美）马蒂诺 著，孟祥森 译；海南出版社，2017

## 參考

  - 《禪學思想史》，[忽滑谷快天](../Page/忽滑谷快天.md "wikilink")，
  - 《鳴沙餘韻》，[矢吹慶輝](../Page/矢吹慶輝.md "wikilink")，東京：岩波書店，1933
  - 《神會和尚遺集》，[胡適](../Page/胡適.md "wikilink")，台北：胡適紀念館，1970
  - 《中國禪宗史》，[印順](../Page/印順.md "wikilink")，
  - 〈神會與壇經〉，《六祖壇經研究論集》，印順，（台北大乘文化出版社《現代佛教學術叢刊》之一，1976）
  - 〈從胡適博士到印順導師──關於中國唐代禪宗史研究近七十年來的爭辯與發展〉，[江燦騰](../Page/江燦騰.md "wikilink")，
  - 《[禪宗正統](../Page/禪宗正統.md "wikilink")》，袁中道
  - 《经典禅诗》，吴言生，东大图书公司，2002年

## 研究書目

  - 印順：《中國禪宗史》（上海：上海書店，1992）。
  - 阿部肇一著，關世謙譯：《中國禪宗史：南宗禪成立以後的政治社會史的考證》（臺北：東大圖書股份有限公司，1988）。
  - Faure Bernard著，蔣海怒譯：《正統性的意欲：北宗禪之批判系譜》（上海：上海古籍出版社，2011）。
  - 忽滑谷快天著，朱謙之譯：《中國禪學思想史》（上海：上海古籍出版社，1994）。

## 外部链接

  - [十方禪林](https://web.archive.org/web/20140927102936/http://www.tdbc.url.tw/)
  - [印順法師《中國禪宗史》](http://www.mahabodhi.org/files/yinshun/32/yinshun32-00.html)
  - [禪宗祖師](http://www.ctworld.org/chan_master/index.htm)
  - [祖師法語](http://www.ctworld.org/dharma-teachings/index.htm)
  - [七葉佛教書舍 - 禪宗相關書籍](http://www.book853.com/list.aspx?cid=20)
  - [靜坐講義](http://www.book853.com/show.aspx?id=531&cid=23) 暢懷法師著
  - [靜坐須知](http://www.book853.com/show.aspx?id=501&cid=23) 蘇芬居士著
  - [聖嚴法師教禪坐](http://www.book853.com/show.aspx?id=67&cid=23) 聖嚴法師著
  - 賴賢宗：[《道家禪宗與海德格的交涉
    》](http://web.ntpu.edu.tw/~shlai/phil/book-daocha&high/phil-newbook1.html)
  - 賴賢宗：[《佛教詮釋學》](http://web.ntpu.edu.tw/~shlai/buddha/buddha_interp/buddha_interp_2_2.html)
  - 馬克瑞（John R.
    McRae）：〈[審視傳承──陳述禪宗的另一種方式](http://ccbs.ntu.edu.tw/FULLTEXT/JR-BJ001/93586.htm)〉。
  - 冉雲華：〈[禪宗「見性」思想的發展與定型](http://www.chibs.edu.tw/ch_html/chbj/08/chbj0804.htm)〉。
  - 冉雲華：〈[中國早期禪法的流傳和特點—慧皎、道宣所著「習禪篇」研究](http://www.chibs.edu.tw/ch_html/hkbj/07/hkbj0702.htm)〉。
  - 黃青萍：〈[敦煌禪籍的發現對中國禪宗史研究的影響](http://enlight.lib.ntu.edu.tw/FULLTEXT/JR-BJ010/bj010215204.pdf)〉。
  - 廖肇亨：〈[禪門說戲──一個佛教文化史觀點的嘗試](http://ccsdb.ncl.edu.tw/ccs/image/01_017_002_01_11.pdf)〉。
  - 方廣錩：[《關於《禪藏》與敦煌禪籍的若干問題
    》](http://tripitaka.cbeta.org/mobile/index.php?index=W01n0016_001)
  - 釋慧嚴:〈[中國禪宗在西藏](http://chinesebuddhiststudies.org/previous_issues/chbj0710.pdf)〉。
  - [心靈之旅程](https://www.facebook.com/JourneyWithinOneself/)

[\*Z](../Category/禪宗.md "wikilink")
[Category:汉传佛教](../Category/汉传佛教.md "wikilink")

1.  [以心傳心的禪宗](http://www.hkbuddhist.org/dharma/faq_87.html)

2.

3.  [禪宗六祖](http://www.bfnn.org/brief/6ers.htm)

4.  《[六祖壇經](../Page/六祖壇經.md "wikilink")》：「內見自性不動，即於第一義而不動，名為禪。[善知識](../Page/善知識.md "wikilink")，何名禪定？外離相為禪，內不亂為定。外若著相，內心即亂。外若離相，心即不亂。本性自淨自定，只為見境思境即亂。若見諸境心不亂者，是真定也。……外禪內定，是為禪定。」

5.
6.  《宗镜录》（卷三）：“达磨大师云：明佛心宗，了无差误，名之曰祖。”中峰录五下曰：“禅何物？乃吾心之名也。心何物？即我禅之体也。惟禅与心，异名同体。”

7.  《俱舍論頌疏》卷28：「問：何等名為靜慮？答：由定寂靜，慧能審慮，故慮體是慧，定有靜用及生慧慮，故名靜慮。」

8.  《楞伽经》：“菩萨摩诃萨以此正智不立名相，舍离二见建立及诽谤，知相不生，是名如如。”

9.  《楞伽经》：“大慧，正智者，彼名相不可得，犹如过客，诸识不生，不断不常，不堕一切外道、声闻、缘觉之地。复次，大慧，知名相不生，皆名如如”。

10. 《楞伽经》：“凡语乐妄想，不闻真实慧，语言三苦本，真实灭苦因。”

11. 《楞伽经》云：“如虚空兔角，及石女之子，无而有言说，如是性妄想，是因缘和合法，凡愚起妄想，不能如实知，轮回三有宅。”

12. 《兴禅护国论》卷中云︰“所谓佛法者，无法可说，是名佛法。今谓禅者，即其相也。……若人言佛、禅有文字言语者，实是谤佛谤法谤僧，是故祖师不立文字，直指人心，见性成佛，所谓禅门也。”

13. 《楞伽经》：“复次，大慧，菩萨摩诃萨，以此正智，不立名相；非不立名相，舍离二见——建立及诽谤，知名相不生，是名如如。”

14. 宋·释普济《[五灯会元](../Page/五灯会元.md "wikilink")》卷七：“师问：‘祇如古德，岂不是以心传心？’峰曰：‘兼不立文字语句’。”

15. [中國禪宗歷史之演變（上）](http://dongchu.ddbc.edu.tw/html/02/13.html)，（中國禪宗歷史之演變），《海潮音》，第17卷第10號，1936年，頁51-57

16. 《楞伽師資記》：「信禪師再敞禪門，宇內流布，有菩薩戒法一本，及制入道安心要方便門，為有緣根熟者說。我此法要，依《楞伽經》諸佛心第一；又依《文殊說般若經》一行三昧，即念佛心是佛，妄念是凡夫。」

17. [神秀惠能偈頌辨解（一）](http://www.buddhistdoor.com/OldWeb/bdoor/0003c/sources/zentalk1.htm)

18. [曾为“两京法主，三帝门师”的神秀禅师](http://www.ichanfeng.com/news/tianxiazongfeng/2015/0618/787.html)

19. 宋《[高僧传](../Page/高僧传.md "wikilink")》（卷八）

20. 《瘗发塔记》

21. 《佛教人物传》，中华佛典宝库编，“定是慧体，慧是定用，犹如灯光，有灯即有光，灯是光之体，这是所谓定慧一体观”

22. 法海集记《[法宝坛经](../Page/法宝坛经.md "wikilink")》

23. 《[坛经](../Page/坛经.md "wikilink")·智论》

24.
25. 《中国佛教》中国佛教协会 编 林子青

26. 李邕的《大照(普寂)禅师碑》

27. 《[全唐文](../Page/全唐文.md "wikilink")》（卷二百六十二）

28. 《[神会语录](../Page/神会语录.md "wikilink")》卷三

29. 永明延壽《万善同归集》：“眾生種種因緣，得度不同，有禪定而得度者，有持戒說法得度者，有光明觸身得度者。譬如城有多門，入處各別，至處不異”

30.

31. [永明延寿](../Page/永明延寿.md "wikilink")《念佛四料簡偈》：「有禪無淨土，十人九蹉路，陰境若現前，瞥爾隨他去。無禪有淨土，萬修萬人去，但得見彌陀，何愁不開悟。有禪有淨土，猶如戴角虎，現世為人師，來生為佛祖。無禪無淨土，鐵床並銅柱，萬劫與千生，沒個人依怙。」

32. 《林间录》卷上：“夜分诵[观音名号](../Page/观音.md "wikilink")，满十万声则就寝。其苦硬清约之风足以追配钟山僧远。”

33. 《佛祖统纪》卷二十七，《劝修净土说》：“莲池胜友待多时，收拾身心好归去。目想心存望圣仪，直须念念勿生疑。它年净土花开处，记取娑婆念佛时。”

34. 憨山德清〈徑山達觀可禪師塔銘〉：「師每慨五家綱宗不振，常提此示人。予嘗嘆曰：綱宗之不振，其如慧命何！原其曹洞，則專主少林。溈仰，圓相久隱。雲門自韓大伯後，則難見其人。法眼大盛於永明，後則流入高麗。獨臨濟一派，流布寰區。至宋大慧，中興其道。及國初楚石無念諸大老，後傳至弘正末，有濟關主。其門人，為先師雲谷和尚，典則尚存。五十年來，師絃絕響。近則蒲團未穩，正眼未明，遂妄自尊稱，臨濟幾十幾代。於戲！邪魔亂法，可不悲乎！予以師之見地，誠可遠追臨濟，上接大慧。以前無師派，未敢妄推。若據堯舜之道，傳至孔子孟軻。軻死不得其傳，至宋濂雒諸儒，遙續其脈。以此證之，師固不忝為轉輪真子矣。」

35. 巴·赛囊《巴协》；布顿仁钦珠的《布顿佛教史》以及《贤者喜宴》。吐蕃时期的藏文史料（包括金石铭文）几乎不见这次印汉僧诤事件，上述的藏文佛教史料都写于后弘期以后，关于赤松德赞时期印汉僧诤事件，他们主要依据吐蕃时期在卫藏传教的莲花戒所著《修习次第》中的记述。莲花戒是与汉僧摩诃衍辩论的印度中观派僧人，在《修习次第》记述了这次僧诤事件及印度佛教的胜利。参照（法）戴密微著《吐蕃僧诤记》，耿升译，西藏人民出版社，2001年第一版，第15-21页。

36. （法）今枝由郎《有关吐蕃僧诤会的藏文文书》，一民译，载《国外藏学研究译文集》第二辑，第82页

37. 《布頓佛教史》：「其後蓮花戒法師到來。國王坐在中間，大乘和尚在其右，而蓮花戒在其左邊。漸派的徒眾環列，藉以形成蓮花戒的侍從。國王將花環給與兩位首領後，說道：『你們兩位主持爭論。失敗者一定要向勝利者獻花環，且不許居留此地！』」後摩訶衍和尚被判定失敗，他的一群弟子包括柯麻麻Co-ma-ma覺得深受羞辱，「據傳說他們以巨石撞擊其身，遂死」。參見巴宙《大乘二十二問之研究》http://www.chibs.edu.tw/publication/chbj/02/chbj0202.htm\#nt123


38. 藏族禅师用藏文直接撰写的禅宗写卷，明确反映出[吐蕃特有的禅宗法脉](../Page/吐蕃.md "wikilink")，如《大乘无分别修习义》、《大瑜伽修习义》、《唯一无想义》等等。参照（日）冲木克己《敦煌出土的藏文禅宗文献的内容》，李德龙译《国外藏学研究译文集》第8辑，西藏人民出版社1992年，第219页。

39. 《[六祖坛经](../Page/六祖坛经.md "wikilink")》：“眾生無邊誓願度，煩惱無邊誓願斷，法門無盡誓願學，無上佛道誓願成。”

40. 《[六祖坛经](../Page/六祖坛经.md "wikilink")》：“自心归依自性，是皈依真佛。自皈依者，除却自性中不善心、嫉妒心、谄曲心、吾我心、诳妄心、轻人心、慢他心、邪见心、贡高心及一切时中不善之行，常自见己过，不说他人好恶，是自皈依。常须下心，普行恭敬，即是见性通达，更无滞碍，是自皈依。”

41. 隋[智顗](../Page/智顗.md "wikilink")《修习止观坐禅法要》：“修禅好比「世间陶师，欲造众器，先须善巧调泥，令使不强不懦，然後可就轮绳。亦如弹琴，前应调弦，令宽急得所，方可入弄，出诸妙曲。行者修心，亦复如是。善调五事，必使和适，则三昧易生；有所不调，多诸防难，善根难发。”

42. 《[圆觉经](../Page/圆觉经.md "wikilink")》：“一切诸菩萨，无碍清净慧，皆依禅定生。”

43. 《释禅波罗蜜次第法门》（卷一）上：“即证因修禅定。满足四愿。问曰。菩萨若欲满足四弘誓愿。应当遍行十波罗蜜。何得独赞禅定。答曰。前四义劣。后五因禅。今则处中而说。所以者何。菩萨修禅。即能具足增上四度。下五亦然。如菩萨发心为修禅故。一切家业。内外皆舍。不惜身命。寂然闲居。无所悭吝。是名大舍。复次菩萨。为修禅故。身心不动。关闭六情。恶无从入。名大持戒。复次菩萨。为修禅故。能忍难忍。谓一切荣辱皆能安忍。设为众恶来加。恐障三昧。不生瞋恼。名为忍辱。复次菩萨。为修禅故。一心专精进。设身疲苦。终不退息。如钻火之喻。常坐不卧。摄诸乱意。未尝放逸。设复经年无证。亦不退没。是为难行之事。即是大精进也。故知修禅因缘。虽不作意别行四度。四度自成。复次菩萨。因修禅定。具足般若波罗蜜者。菩萨修禅。一心正住。心在定故。能知世间生灭法相。智慧勇发。如石中泉。”

44. 《禅门经》：求佛圣智，要即禅定。若无禅定，念想喧动，坏其善根。”

45. 《小止观》：“若得禅定，即能具足，发诸无漏智，一切神通道力，成等正觉”。

46.

47. 《[发菩提心论](../Page/发菩提心论.md "wikilink")》：“妄心若起，知而勿随，妄若息时，心源空寂，万德斯具，妙用无穷”。

48. 《[金刚般若波罗蜜经](../Page/金剛經.md "wikilink")》[姚秦](../Page/姚秦.md "wikilink")·[鸠摩罗什译](../Page/鸠摩罗什.md "wikilink")，“须菩提。于意云何？可以身相见如来不？”“不也，世尊，不可以身相得见如来。何以故？如来所说身相，即非身相。”佛告须菩提：“凡所有相，皆是虚妄。若见诸相非相，则见如来。”

49. 《金刚般若波罗蜜经》姚秦·鸠摩罗什译，“须菩提！若有人以满无量阿僧祇世界七宝，持用布施；若有善男子、善女人，发菩提心者，持于此经，乃至四句偈等，受持读诵，为人演说，其福胜彼。云何为人演说，不取于相，如如不动。何以故？“一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观。”

50. 《澄观国师心要法门》：“一念不生，前後际断，照体独立，物我皆如。”

51. [马鸣菩萨](../Page/马鸣菩萨.md "wikilink")《[大乘起信论](../Page/大乘起信论.md "wikilink")》：“端坐正意，不依气息，不依形式，不依於空，不依地水火风，乃至不依见闻觉知，一切诸想随念皆除，亦遣除想，以一切法本来无想，念念不生，念念不灭。久习淳熟，其心得住，此心住故，渐渐猛利，随顺得入真如三昧”。

52. 《金刚般若波罗蜜经》姚秦·鸠摩罗什译，“若取法相，即著我、人、众生、寿者。何以故？若取非法相，即著我、人、众生、寿者，是故不应取法，不应取非法。以是义故，如来常说：‘汝等比丘，知我说法，如筏喻者，法尚应舍，何况非法。’“须菩提！于意云何？如来得阿耨多罗三藐三菩提耶？如来有所说法耶？”须菩提言：“如我解佛所说义，无有定法名阿耨多罗三藐三菩提，亦无有定法，如来可说。何以故？如来所说法，皆不可取、不可说、非法、非非法。所以者何？一切贤圣，皆以无为法而有差别。”

53. 《[大智度论](../Page/大智度论.md "wikilink")》（卷第四十八）[姚秦](../Page/姚秦.md "wikilink")[鸠摩罗什译](../Page/鸠摩罗什.md "wikilink")：“复次，四念处中，一念处是内，内法中摄，所谓心；二念处是外，外法中摄，所谓受与法；一念处是内外，内外法中摄，所谓身。何以说四法都是内、都是外、都是内外？何以不但言观身，而言循身观？云何观身而不生身觉？何以言勤精进一心？三十七品皆应言一心，何以但此中言一心？此中若修行四念处时，一切五盖应除，何以独言除贪？世间喜亦能妨道，何以但言除忧？观身法种种门：无常、苦、空、无我等，今何以但言不净？若但观不净，何以复念身四威仪等？此事易知，何足问！答曰：是十二种观，行者从此得定心。先来三种邪行，若内、若外、若内外；破三种邪行，是故有三种正行。有人著内情多，著外情少，如人为身故，能舍妻子、亲属、宝物；有人著外情多，著内情少，如人贪财丧身，为欲殁命；有人著内外情多，是故说三种正行。”

54. 《六祖坛经》云：“人性本净，起心著净，即生净妄，妄为处所，著者是妄，净无形相，却立净相，即被净缚”。

55. [少林机锋辩禅](http://www.shaolin.org.cn/subjectlist.asp?subjectid=31)，嵩山少林寺，查自2009年11月5日

56. [2009年少林机锋辩禅](http://special.fjnet.com/bianchan/index-1.html)，佛教在线，查自2009年11月5日

57. 《大慧普覺禪師語錄》卷20：「今時學道人，不問僧俗，皆有二種大病，一種多學言句，於言句中作奇特想。一種不能見月亡指，於言句悟入。而聞說佛法禪道。不在言句上。便盡撥棄。一向閉眉合眼。做死模樣。謂之靜坐觀心默照。更以此邪見。誘引無識庸流曰。靜得一日。便是一日工夫。苦哉。殊不知。盡是鬼家活計。去得此二種大病。始有參學分。」

58.

59.

60.

61.

62.

63.